\documentclass[11pt, a4paper, pdf]{article}
\newcounter{minitocdepth}
\newcounter{chapter}
\newcommand{\chaptername}{}

%\include{estil-llibre}
\usepackage{iesbbook}

\renewcommand{\hot}[1][]{
	\ifthenelse{\equal{#1}{}}{$\mathbf{\bigstar}$ \underline{\textbf{LLIBRE}}: }{\myrepeat{#1}{$\mathbf{\bigstar}$}}
}
 \renewcommand{\normalsize}{\fontsize{10.5}{11.2}\selectfont}
 
 \fancypagestyle{blocfancy}{
 	\pagestyle{fancy}% Duplicate fancy page style
 	\fancyhead{} % clear all header fields
 	\fancyhead[RE,LO]{{IES Binissalem. Matemàtiques 1r BATX}}
 	\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\large\thepage}
 }
\let\ofrac\frac
\let\frac\dfrac
\begin{document}
\pagestyle{blocfancy}
\setcounter{myenumi}{0}
\begin{center}
	\large
	\textbf{\underline{
	Feina d'estiu per als alumnes que han de cursar matemàtiques al batxillerat.
	}
	}
\end{center}



\begin{blueshaded}
		\textbf{Instruccions: } Realitzau en un quadern (pot ser el mateix que fareu servir per l'assignatura durant el proper curs) les activitats proposades en aquest dossier. Aquesta feina es presentarà al professor del proper curs durant els primers dies de classe. La realització correcta d'aquesta tasca serà valorada com a nota de la 1a avaluació.
		
		\textbf{Ajuda: } Si necessitau ajuda podeu consultar els apunts o el llibre de text de 4t d'ESO Matemàtiques Acadèmiques i els recursos penjats a l'entorn Moodle del nostre centre. 
\end{blueshaded}

\section{Radicals}
	\begin{mylist}
		\item   Expressa com un sol radical:
		\begin{tasks}(3)
			\task $\sqrt{\sqrt[{3}]{5} } =$          
			\task $\sqrt[{4}]{\sqrt[{}]{8} } $=                   
			\task $\sqrt{\sqrt{x^{3} \sqrt{x} } } $=
		\end{tasks}
		
		\item  Simplifica i/o extreu tots els factors que puguis del radical:
		\begin{tasks}(4)
			\task  $\sqrt[{4}]{64} $=      
			\task  $\sqrt[{}]{243} $=          
			\task  $\sqrt[{9}]{216} $=      
			\task  $\sqrt[{8}]{1024} $=
			\task  $\sqrt[{15}]{243} $=   
			\task  $\sqrt[{6}]{2401} $= 
			\task  $\sqrt[{16}]{49} $=      
			\task  $\sqrt[{14}]{128} $=
		\end{tasks}
		
		\item  Redueix el radical a l'\'{i}ndex indicat. Completa el quadres 
		\begin{tasks}(4)
			\task $\sqrt[{4}]{2^{3} } =\sqrt[{12}]{2^{\boxed{ } } } $    
			\task $\sqrt{7} =\sqrt[{16}]{7^{\boxed{} } } $    
			\task $\sqrt[{4}]{a^{6} } =\sqrt{a^{\boxed{} } } $     
			\task $\sqrt[{6}]{5^{12} } =\sqrt[{3}]{5^{\boxed{} } } $
		\end{tasks}
		
		\item  Expressa com un sol radical (redueix, primer de tot, els radicals a \'{i}ndex com\'{u} i simplifica si pots):  
		\begin{tasks}(3)
			\task $\dfrac{\sqrt[{6}]{32} \, \cdot \, \sqrt[{3}]{25} \, }{\sqrt{8} } $   
			\task $\dfrac{\sqrt{2} \, \cdot \, \sqrt[{3}]{3} }{\sqrt[{4}]{6} } $   
			\task $\dfrac{\sqrt{5} \, \cdot \, \sqrt[{3}]{5} }{\sqrt[{4}]{5} } $     
			\task $\sqrt{\sqrt{\sqrt{2^{24} } } } $
			\task $\left(\sqrt[{5}]{64} \right)^{4} $   
			\task $\sqrt[{3}]{\sqrt{\sqrt[{3}]{5^{9} } } } $   
			\task $\sqrt{3\, \sqrt{3\, \sqrt{3^{2} } } } $    
			\task $\left(\sqrt{\sqrt[{3}]{125} } \right)^{4} $
		\end{tasks}
	 
		\item  Calcula, extraient primer factors fora dels radicals:
		\begin{tasks}(2)
			\task $\sqrt{11} $ - $\sqrt{44} $ + 2 $\sqrt{99} $=  
			\task $\sqrt[{3}]{16} $ + $\sqrt[{3}]{54} $ - 3 $\sqrt[{3}]{2} $= 
			\task 2 $\sqrt{54} $ - $\sqrt{216} $ - $\sqrt{\frac{6}{25} } $= 
			\task $\sqrt[{4}]{32} $ + $\sqrt[{4}]{\frac{2}{81} } $ - 7 $\sqrt[{4}]{2} $=
			\task 2 $\sqrt{3} $ - $\frac{1}{5} $ $\sqrt{27} $ + $\frac{2}{3} $ $\sqrt{12} $= 
			\task $\sqrt{32} $ - $\sqrt{18} $ + $\frac{1}{5} $ $\sqrt{128} $=
		\end{tasks}
 
		
		\item  Desenvolupa $\left(1+\left(1+\sqrt{a} \right)^{2} \right)^{2} =$
		
	
		\item   Racionalitza:
		\begin{tasks}(3)
			\task $\dfrac{1}{\sqrt[{3}]{3} } $ =     
			\task $\dfrac{3}{2\, \sqrt[{4}]{2} } $=        
			\task $\dfrac{3}{\sqrt{2} -1} $=
			\task $\dfrac{\sqrt{2} +1}{\sqrt{2} -1} $   
			\task $\dfrac{\sqrt{2} }{\sqrt{5} +\sqrt{3} } $=    
			\task $\dfrac{2+\sqrt{5} }{2-\sqrt{5} } $=
		\end{tasks}
		 
		
		\item  Opera, racionalitza i simplifica
		\begin{tasks}(3)
			\task $\dfrac{1}{\sqrt{2}} - \dfrac{1}{\sqrt{3}} =$   
			\task $\dfrac{\frac{1}{2} +\frac{3}{7} }{2-\frac{4}{6} } =$   
			\task $\dfrac{\sqrt{48} }{\frac{\sqrt{8} }{3} } =$  
			\task $\dfrac{\sqrt[{4}]{2} }{\frac{2}{\sqrt{2} } } =$ 
			\task $\dfrac{\frac{1}{2} }{\frac{\sqrt{3} }{3} } =$        
			\task $\left(\frac{{\rm 5}}{{\rm 2}} -\sqrt{{\rm 2}} \right)^{{\rm 2}} =$  
			\task ${\rm 2}^{-{\rm 5}} \, {\rm \cdot }\, {\rm 2}^{\frac{{\rm 1}}{{\rm 3}} } \, {\rm \cdot }\, \sqrt{{\rm 2}^{{\rm 5}} } =$
			\task*(2) ${\rm (4}\sqrt{{\rm 5}} +{\rm 3}\sqrt{{\rm 5}} {\rm )}\, {\rm \cdot }\, {\rm (4}\sqrt{{\rm 5}} -{\rm 3}\sqrt{{\rm 5}} {\rm )}$=  
		\end{tasks}
	\end{mylist}




\section{Polinomis}
	\begin{mylist}
 
	
	\item  Divideix els següents polinomis:   
	\begin{tasks}
		\task $2x^{4} -x^{2} -x+7$ entre $x^{2} +2x+4$.    
		\task $-10x^{3} -2x^{2} +3x+4$ entre $5x^{3} -x^{2} -x+3$
		\task $4x^{5} -6x^{3} +6x^{2} -3x-7$ entre $-2x^{3} +x+3$   
		\task $-8x^{5} -2x^{4} +10x^{3} +2x^{2} +3x+5$ entre $4x^{3} +x^{2} +x-1$ 
		\task $-6x^{5} +x^{2} +1$ entre $x^{3} +1$ 
	\end{tasks}
	
	
	\item  Utilitza la regla de {Ruffini} per realitzar les següents divisions de polinomis:
	\begin{tasks}(2)
		\task $-3x^{2} +x+1$ entre $x-1$  
		\task $x^{4} +2x^{3} -2x+1$ entre $x-2$
		\task $4x^{3} -3x^{2} -1$ entre $x+1$   
		\task $x^{3} -9x+1$ entre $x-3$ 
	\end{tasks}

\item  Factoritza els següents polinomis. Ajuda't traient factor comú i identificant possibles identitats notables.
\begin{tasks}(4)
	\task $x^{2} -8x$  	
	\task $4x^{2} -x-3$  
	\task $x^{3} -4x$  	
	\task $x^{3} +25x$
	\task $3x^3+6x^2+3x$
	\task $x^4 - 16$
	\task $4x^2 - 4x +1$
	\task $x^4 - 2x^3$
\end{tasks}
 
\item  Factoritza els polinomis fent servir la regla de Ruffini (pensa a extreure factor com\'{u}       quan sigui necessari).
\begin{tasks}(2)
	\task  $p(x)=3x^{2} +9x+6$=                  
	\task  $p(x)=x^{5} -9x^{3} $=
	\task  $p(x)=4x^{3} +12x^{2} -4x-12$=     
	\task  $p(x)=-2x^{3} +2x^{2} +10x+6$=                        
	\task  $p(x)=x^{4} -x^{3} +8x^{2} -4x$=               
	\task  $p(x)=x^{3} -3x-2$=
	\task  $p(x)=2x^{3} -12x^{2} +6x+20$=       
	\task  $p(x)=x^{4} -2x^{3} -3x^{2} $=      
	\task  $p(x)=x^{3} +3x^{2} -6x-8$=
\end{tasks}   
 
\end{mylist}


\section{Fraccions algebraiques}

\begin{mylist}
	
\item  Simplifica les següents fraccions algebraiques:
\begin{tasks}(4)	
	\task $\dfrac{3x^{2} -6x}{9x^{2} +15} $ 
	\task $\dfrac{a^{3} -5a^{2} }{7a^{3} +4a^{2} } $ 
	\task $\dfrac{x^{2} y+3xy^{2} }{4xy} $  
	\task$\dfrac{2a^{2} b^{2} +3ab}{a^{3} b-ab} $
\end{tasks}



 
 
\item Opera i simplifica les fraccions algebraiques
\begin{tasks}(2)
	\task $\dfrac{x}{3x+3} \cdot \dfrac{x^{2} -1}{x^{3} +2x^{2} } =$  
	\task $\dfrac{2x}{x+1} :\dfrac{x^{2} +x}{x+5} =$      
	\task $\dfrac{x}{x+1} :\dfrac{x^{2} +2x^{2} }{x^{2} -1} =$
	\task $\dfrac{x^{2} -1}{x+2} \cdot \dfrac{3x+1}{x^{2} +3} =$      
	\task $\dfrac{x^{2} +x+1}{x+1} :\dfrac{x}{x^{2} -1} =$    
	\task $\dfrac{1}{x^{2} -4} :\dfrac{1}{2-x}= $
	\task  $\dfrac{x^{2} +2x}{x^{2} -1} \cdot \dfrac{x+1}{x} =$  
	\task $\dfrac{2x}{x-1} :\dfrac{x^{3} }{x^{5} -1} =$
\end{tasks}



\item  Efectua els següents càlculs: 
\begin{tasks}(2)
	\task $\dfrac{2x+1}{x^{2} +1} +\dfrac{4}{x} =$ 
	\task $\dfrac{1}{x-2} +\dfrac{3}{x+1} =$  
	\task $\dfrac{-x}{x^{2} +3x} \cdot \dfrac{1}{x-1} =$ 
	\task $\dfrac{x-2}{x^{2} +3x} :\dfrac{x-2}{x+3}= $
\end{tasks}


\item  Realitza les següents operacions tenint en compte les factoritzacions dels denominadors:
\begin{tasks}(2)
	\task $\dfrac{5}{-3x+12} +\dfrac{x+2}{x^{2} -4x} = $  
	\task $\dfrac{-x}{x^{2} -2x+1} -\dfrac{3x-1}{x^{2} -1} =$
\end{tasks}


\item   Opera les fraccions algebraiques ({ajuda: cercau el m.c.m. i redu\"{i}u a denominador com\'{u}})
\begin{tasks}(2)
	\task  $\dfrac{1+x}{1-x} -\dfrac{1-x}{1+x} =$   
	\task   $\dfrac{2}{x^{2} -1} -\dfrac{1}{x+1} -\frac{1}{x-1} =$ 
	\task $\dfrac{2(x-3)}{x^{2} +2x-3} -\dfrac{3}{x+3} =$  
	\task   $\dfrac{1}{t} +\dfrac{1-t}{t^{2} +2t} -\dfrac{2}{t+2} =$
	\task  $\dfrac{2x+6}{x} -\dfrac{2x^{2} +4x-6}{x^{2} -x} =$      
	\task   $x^{4} -(1-x^{2} )^{2} -2x^{2} +\dfrac{1}{x^{2} } =$
	%\task  $\left(\dfrac{1}{x} -1\right)\cdot \left(\dfrac{4}{\left(1+x\right)^{2} } -\dfrac{x+1}{x-1} +\dfrac{x}{x+1} \right)=$  
\end{tasks}

 

\end{mylist}



\section{Equacions i sistemes }
 \begin{mylist}
 
 
 \item Resol les equacions traient factor com\'{u} i factoritzant el polinomi 
 \begin{tasks}(2)
 	\task  $x^{4} +x^{3} -6x^{2} -4x+8=0$ 
 	\task  $3x^{3} -75x=0$
 	\task  $x(x+1)=2$   
 	\task $x^{3} +6=\frac{4x^{3} +7x^{2} -2x}{x+2} $
 	\task  $x(x^{2} -5x-13)+77=\frac{60}{x} $ 
 	\task  $x^{3} -1=0$
 	\task  $x^{3} +x^{2} -4x-4=0{\rm \; \; \; \; \; \; \; \; }$ 
 	\task  $x^{4} +3x^{3} -3x^{2} -11x-6=0{\rm \; \; \; \; \; \; \; \; \; }$
 	\task  $x^{3} -4x^{2} -4x+16=0{\rm \; \; \; \; \; \; \; \; \; }$ 
 	\task  $x^{4} +6x^{3} +9x^{2} -4x-12=0{\rm \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; }$
 	\task  $x^{4} -13x^{2} +36=0{\rm \; \; \; \; }$  
 	\task $x^{2} (x-4)=5x{\rm \; \; \; \; \; }$
 \end{tasks}
 


 \item Resol
 \begin{tasks}(2)
 	\task $\dfrac{2x-4}{3x-2} =\dfrac{4}{7} $   \task $\dfrac{x+8}{x-1} -\dfrac{x+4}{x+1} =\dfrac{12x}{x^{2} -1} $ 
 \end{tasks}
 
 \item   Resol  
 \begin{tasks}(2)
 	\task $\dfrac{1-x}{6} +\dfrac{x-1}{3} =\dfrac{2x^{2} -1}{2} $  
 	\task  $\dfrac{2x}{x-1} +\dfrac{1}{x} =\dfrac{13x+1}{3x} $
 	\task $\dfrac{1}{x+1} +\dfrac{1}{x} =\dfrac{5}{6} $   
 	\task  $\dfrac{x}{x+1} +\dfrac{2}{x-1} =3$
 \end{tasks}
 
 
 
 \item   Resol les seg\"{u}ents equacions i comprova les solucions:
 \begin{tasks}(2)
 	\task $\sqrt{x} +1=3$  
 	\task $x=\sqrt{x}+2 $   
 	\task $\sqrt{x+4} =3$
 	\task $\sqrt{x+2} +4 =x$  
 	\task $\sqrt{x+2} =x$   
 	\task $\sqrt{\sqrt{x+2} } =14$
 	\task $\sqrt{\sqrt{x-1} +1} =2$  
 	\task $\sqrt{x+1} +\sqrt{x-2} =3$  
 	\task $\sqrt{x-2} =\sqrt{x+5} -1$
 	\task $\sqrt{x+7} -1=\sqrt{x-4} {\rm \; }$ 
 	\task $\sqrt{x+2} =x-\sqrt{x+86}$ 
 	\task $\sqrt{10-x} -\sqrt{x+3} =x$
 \end{tasks}
 
 
 \item   Resol els sistemes lineals
 \begin{tasks}(2)
 	\task $\left\{\begin{array}{l} {5y-3x=72+5x} \\ {15x=y-1} \end{array}\right. \; $    
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {x+2y=22} \\ {5(x-5)=y-3} \end{array}\right. \; $  
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {x+y=12} \\ {x-y=8} \end{array}\right. \; $      
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {x+y=11} \\ {x-y=-3} \end{array}\right. \; $  
 	\task $\left\{\begin{array}{l} {3(x+y)-1=5x-4y} \\ {2x+3(y+1)=x+3(x+y-1)} \end{array}\right. \; $  
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {4(x-1)-3(y+2)=-5y+x} \\ {5(x+3)=2y-3(y+x)+7} \end{array}\right. \; $
 \end{tasks}
 
 \item  Resol els sistemes no lineals
 \begin{tasks}(2)
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {x+y-xy=7} \\ {x-y-xy=-1} \end{array}\right. $       
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {2x-y+1=0} \\ {x^{2} +3xy=0} \end{array}\right. $ 
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {(x^{2} +1)\; y^{2} =5} \\ {4x-y=0} \end{array}\right. $             
 	\task  $\left\{\begin{array}{l} {\sqrt{x} +\sqrt{y} =5} \\ {\sqrt{x} -\sqrt{y} =1} \end{array}\right. $ 
 \end{tasks}
 
\end{mylist}
 
 
 \section{Logaritmes i Funcions}
 \begin{mylist}
 	\item Calcula el valor de $x$ fent servir la definició de logaritme, és a dir
 	$ log_b a = x \leftrightarrow  b^x = a  $
 	
 	\begin{tasks}(3)
 		\task $\log_3 81 = x$
 		\task $\log_x 125 = 3$
 		\task $\log_{10} x = -2$
 		\task $\log_8 64 = x$
 		\task $\log_2 \sqrt{x} = 1$	
 		\task $\log \frac{1}{1000} = x$
 	\end{tasks}
 	
 	\item Resol gràficament el sistema d'equacions 
 	$ \left\{ \begin{array}{rl}
 		-x+y &= 5 \\ x^2+2x-y&=1
 	\end{array} \right.$.
 	
 	 	Per això aïlla la $y$ de cada equació i representa gràficament les funcions que obtinguis. El punt de tall entre les dues corbes són les solucions. Quantes solucions trobes?
 
 	\item Representa gràficament les següents funcions elementals:
 	
 	\begin{tasks}(3)
 		\task $y=x^2-4$
 		\task $y=\frac{x}{2}-4$
 		\task $y=\frac{4}{x}$
 		\task $y=\sqrt{x-4}$
 		\task $y=2^x$	
 		\task $y=\log_2 x$
 	\end{tasks}
 Indica què val domini en cada cas.
  
 \end{mylist}
 
\section*{Solucions}
\setcounter{myenumi}{0}
\begin{multicols}{2}
\begin{mylist}
	\item
	\begin{tasks}(3)
		\task $\sqrt[{6}]{5} $  \task  $\sqrt[{8}]{8} $  \task  $\sqrt[{8}]{x^{7} } $
	\end{tasks}
	
	\item
	\begin{tasks}(2)
		\task  $2\sqrt[{}]{2} $    \task  $9\sqrt[{}]{3} $    \task  $\sqrt[{3}]{6} $   \task  $2\sqrt[{4}]{2} $   \task $\sqrt[{3}]{3} $    \task  $\sqrt[{3}]{49} $       \task  $\sqrt[{8}]{7} $    \task  $\sqrt[{}]{2} $
	\end{tasks}
	
	\item
	\begin{tasks}(2)
		\task  $\sqrt[{4}]{2^{3} } =\sqrt[{12}]{2^{9} } $      \task  $\sqrt{7} =\sqrt[{16}]{7^{8} } $    \task  $\sqrt[{4}]{a^{6} } =\sqrt{a^{3} } $      \task  $\sqrt[{6}]{5^{12} } =\sqrt[{3}]{5^{6} } =5^{2} $
	\end{tasks}
	
			
	\item
	\begin{tasks}(2)
		\task  $\sqrt[{3}]{5/4} $       \task  $\sqrt[{12}]{2^{3} \cdot 3} $    \task  $\sqrt[{12}]{5^{7} } $     \task  $2^{3} $      \task  $2^{4} \cdot \sqrt[{5}]{2^{4} } $     \task  $\sqrt[{}]{5} $      \task  3      \task  $5^{2} $
	\end{tasks}
	
	\item
	\begin{tasks}(2)
		\task  $5\sqrt[{}]{11} $  \task  $2\sqrt[{3}]{2} $     \task  $-\sqrt[{}]{6} /5$     \task  $-14\sqrt[{4}]{2} /3$      \task  $41\sqrt[{}]{3} /15$    \task  $13\sqrt[{}]{2} /5$
	\end{tasks}

		
	\item $(2+a)^{2} +4(2+a)\sqrt{a} +4a$

	
		
	\item
	\begin{tasks}(2)
		\task  $\frac{\sqrt[{3}]{3^{2} } }{3} $ \task  $\frac{3}{4} \, \sqrt[{4}]{2^{3} } $ \task  $3(\sqrt{2+1} )$ \task  $3+2\sqrt{2} $  \task  $(\sqrt{10} -\sqrt{6} )/2$   \task  $-(9+4\sqrt{5} )$
	\end{tasks}
	
 \vspace{2cm}
	\item
	\begin{tasks}(2)
		\task $\frac{3\sqrt{2}-2\sqrt{3}}{6}$ 
		\task  39/56
		\task  $3\sqrt{6} $    
		 \task  $\frac{\sqrt[{4}]{2^{3} } }{2} $   
		  \task  $\frac{\sqrt{3} }{2} $    
		  \task  $33/4-5\sqrt{2} $    
		   \task  $2^{-64/15} $  
		    \task  35    
	\end{tasks}



	\item 
	\begin{tasks} 
		\task $Q=2\,x^2-4\,x-1$, $R= 17\,x+11$ 
		\task $Q=-2$, $R= -4\,x^2+x+10$
		\task $Q=-2\,x^2+3\,x-1$, $R= 9\,x^2-11\,x-4$  
		\task $Q=-2$, $R= -4\,x^2+x+10 $
		\task $Q=-6\,x^2 $, $R=7\,x^2+1$  
	\end{tasks}
\vspace{1cm}
	\item 
\begin{tasks}
	\task $Q=-3\,x-2 $, $R=-1$  
	\task $Q= x^3+4\,x^2+8\,x+14 $, $R=29$  
	\task $Q=4\,x^2+x+1$, $R=0$  
	\task $Q= x^2+3\,x $, $R=1$ 
\end{tasks}

	\item 
\begin{tasks}(2) 
	\task  $x\cdot(x-8)$
	\task  $(x-1)\cdot (4x+3)$
	\task  $x^2(x-4)$
	\task  $ x^2 \cdot (x+25)$
	\task  $ 3 x \cdot (x+1)^2$
	\task  $ (x^2+4) \cdot (x+2) \cdot (x-2)$
	\task  $ (2x-1)^2$
	\task $x^3 \cdot (x-2)$
\end{tasks}

\vspace{1cm}
%%%Factoritza per rufini
 	\item 
\begin{tasks}
	\task ${3(x+2)\cdot(x+1)}$  
	\task ${x{}^{3}(x+3)(x-3)}$     
	\task ${4(x+3)(x+1)(x-1)}$     
	\task ${-2(x+1){}^{2}\cdot(x-3)}$        
	\task ${x(x{}^{3}-x^{2}+8x-4)}$    
	\task $({x+1){}^{2}\cdot(x-2)}$
	 \task ${2(x+1)(x-2)(x-5)}$      
	  \task ${x^{2}(x+1)(x-3)}$         
	  \task ${(x+4)(x+1)(x-2)}$
\end{tasks}

\item  
\begin{tasks}(2)
	\task  $\frac{x(x-2)}{x^2+5}$
	\task $\frac{a-5}{7a+4}$
	\task $\frac{x+3y}{4}$
	\task $\frac{2ab+3}{a^2-1}$
\end{tasks}

\item  
\begin{tasks}(2)
	\task $\frac{x-1}{3x(x+2)} $  \task $\frac{2(x+5)}{(x+1)^{2} } $   \task  $\frac{x-1}{x(x+2)} $   \task {No es pot}   \task*(2) $\frac{(x^{2} +x+1)(x-1)}{x^{} } $           \task $\frac{1}{x+2} $        \task $\frac{x+2}{x-1} $       \task*(2) $\frac{2(x^{4} -x^{3} +x^{2} -x+1)}{x} $
\end{tasks}

\item
\begin{tasks}(2)
	\task $\frac{6x^2+x+4}{x(x^2+1)}$  
	\task $\frac{4x-5}{(x+1)(x-2)}$
	\task $\frac{-1}{(x+3)(x-1)}$
	\task $\frac{1}{x}$
\end{tasks}

\item 
\begin{tasks}(2)
	\task  $\frac{2(1-x)}{3x(x-4)}$
	\task $\frac{-4x^2+3x-1}{(x-1)^2 (x+1)}$
	
\end{tasks}



\item 
\begin{tasks}(2)
	\task $\frac{-4x}{(x+1)(x-1)} $  \task $\frac{-2}{x+1} $   \task  $\frac{-1}{x-1} $   \task $\frac{-2t+3}{t(t+2)} $  \task  0    \task $\frac{1-x^{2} }{x^{2} } $  %\task $\frac{3x^{2} +5}{x(x+1)^{2} } $
\end{tasks}

\item 
\begin{tasks}(2)
	\task $x=1, 2, -2  $    
	 \task $x=0, 5, -5  $          
	 \task  $x=1, -2    $   
	  \task $x=2, 3, -1, -2 $
	  \task $x=1, 3, 5, -4$
	\task $x=1 $   
	 \task $x=-2, -1, 2$            
	 \task $x=-3, -1, 2 $  
	 \task $x=-2, 2, 4   $             
	    \task $x=-3, -2, 1$     
	     \task $x=-3, 3, -2, 2$  
	     \task $x=-1, 0, 5$
\end{tasks}

 \item  
\begin{tasks}(2)
	\task $x=10$
	\task $x=2$
\end{tasks}


\item 

\begin{tasks}(2)
	\task $x= 2/3,  -1/2$ \task $x=2, 1/7$ \task $x=2, -3/5$     \task $(1\pm \sqrt{41} )/4$ 
\end{tasks}

\item  
\begin{tasks}(2)
	\task $x=4$    \task $x=4$    \task $x=9$   \task $x=7$   \task $x=2$    \task $x=38414$   \task $x=10$    \task $x=3$    \task $x=11$        \task $x=29$  \task $x=14$  \task  $x=1$
\end{tasks}

\item 
\begin{tasks}(2)
	\task $x=1; y=16$     \task $x=6; y=8$     \task $x=10; y=2$     \task $x=4; y=7$    \task $x=3; y=1$   \task  $x=-2; y=8$
\end{tasks}
 
 
 \item 
 \begin{tasks}
 	\task  $x=-1, y=4$
 	\task $x=0, y=1$ i $x=-3/7, y=1/7$
 	\task $x=-1/2, y=-2$ i $x=1/2, y=2$
 	\task $x=9, y=4$
 \end{tasks}

 	\item
\begin{tasks}(2)
	\task $x=4$
	\task $x=5$
	\task $x=1/100$
	\task $x=2$
	\task $x=4$
	\task $x=-3$
\end{tasks}

 

\end{mylist}

\end{multicols}

\end{document}

